唔識廣東話無法與病人溝通 實習醫生仍獲公院評表現合格

本報接獲東區醫院護士投訴，在過去半年至少3名非本地培訓的實習醫生，因不諳廣東話，在公院實習期間未能與病人溝通，病房護士要暫擱手上工作助其翻譯，或由其他本地實習醫生代其完成工作，卻仍獲院方評為表現合格。該護士認為上述情況不合理，亦批評醫委會低估語言不通的影響。目前執業資格試無規定考生懂說中文，前線醫生組織建議，要求考生要有基本廣東話溝通能力。

記者 袁樂婷

非本地培訓的醫科畢業生，若想在港行醫，其中一個方法是通過醫委會的執業資格試，並在公立醫院實習滿1年，表現達標才獲執業資格。執業資格試其中一項為英語筆試，其餘兩項包括臨床考試，則可自選語言作答，沒有要求考生的中文程度須達某水平。

該名護士指，今年7月至9月有兩名非本地培訓醫科畢業生在東區醫院外科實習，其中1人只能說普通話，另1人能操普通話及英語，兩人均完成在該院的實習期並獲評為合格，已轉到其他醫院實習。至於現時正在該院實習的另1名醫生，則連普通話也不懂說，只懂英語。據他了解，其中2人在該院實習前，分別曾到屯門及明愛醫院，均獲評為合格，反映問題不限於個別醫院或部門。

他指，護士人手本已捉襟見肘，亦有本地實習醫生受命代為完成工作，加重同事負擔。他擔心這些醫生倘獲執業資格，但不能獨自與病人溝通，包括了解病情及解釋治療程序等，遇緊急情況或威脅病人安危。

前線醫生聯盟主席黃嘉恩稱，入夜後醫生及護士人手均會減少，更難騰出時間幫忙翻譯。她舉例，實習醫生要負責收新症，即病人由急症室轉上病房時，查問其病歷及身體檢查，兩者均需面對面溝通，有時更要重複提問或轉換提問方式，才問到病人有何不適，「雖然香港大部份人識講英文或者普通話，但公公婆婆未必識」，因此應考慮改制，規定應考執業資格試者須有基本的廣東話溝通能力。

醫學界立法會議員陳沛然指，透過上述方法考取執業資格者，大部分是在海外讀醫後回流的港人，能說廣東話；僅小部份不諳中文。他說，任職公立醫院時曾遇過不諳中文的實習生，「我同佢解釋就係，既然要去到另一個地方工作，佢就要用一切辦法去克服唔同困難」，例如學幾句常用廣東話、用手機翻譯應用程式等，「香港醫生去大陸、澳洲做嘢，可唔可以話我唔講普通話，唔講英文，我淨係講廣東話，你就我啦？係唔得嘛」。

支人要全世界都就晒佢是常識吧

其中一個唔識普通話只識英文都叫支那
垃撚圾連登仔唔識睇內文

祝你唔洗入院

洗乜姐?消滅廣東話咪KO囉